[
    {
        "index": 1,
        "question": "Na přelomu 16. a 17. století se Praha stala kulturním centrem Evropy. Jak se jmenoval panovník, který tehdy v Čechách vládl?",
        "correctAnswer": "Rudolf II.",
        "otherOptions": [
            "Václav II.",
            "František II.",
            "Ferdinand II."
        ]
    },
    {
        "index": 2,
        "question": "Který rod začal vládnout Českému království v roce 1526 a vládl až do roku 1918?",
        "correctAnswer": "Habsburkové.",
        "otherOptions": [
            "Jagellonci.",
            "Přemyslovci.",
            "Lucemburkové."
        ]
    },
    {
        "index": 3,
        "question": "V roce 1618 se čeští nekatoličtí šlechtici postavili proti císaři. Tato událost začala válku, která se rozšířila téměř po celé Evropě. Jak se tato válka jmenuje?",
        "correctAnswer": "Třicetiletá válka.",
        "otherOptions": [
            "Zimní válka.",
            "Prusko-rakouská válka.",
            "Válka o rakouské dědictví."
        ]
    },
    {
        "index": 4,
        "question": "Ve kterém městě se odehrává pověst o Golemovi, kterého stvořil rabi Löw?",
        "correctAnswer": "V Praze.",
        "otherOptions": [
            "V Plzni.",
            "V Jihlavě.",
            "V Ostravě."
        ]
    },
    {
        "index": 5,
        "question": "V České republice se 28. března slaví Den učitelů a připomíná se narození „učitele národů“. Koho Češi považují za „učitele národů“?",
        "correctAnswer": "Jana Amose Komenského.",
        "otherOptions": [
            "Karla Havlíčka Borovského.",
            "Tomáše Garrigua Masaryka.",
            "Františka Ladislava Čelakovského."
        ]
    },
    {
        "index": 6,
        "question": "Jak se jmenovala slavná císařovna, která vládla v českých zemích v 18. století?",
        "correctAnswer": "Marie Terezie.",
        "otherOptions": [
            "Marie Antoinetta.",
            "Kunhuta Uherská.",
            "Eliška Přemyslovna."
        ]
    },
    {
        "index": 7,
        "question": "České země byly od roku 1867 součástí Rakouska-Uherska. Kdy přestalo existovat Rakousko-Uhersko?",
        "correctAnswer": "V roce 1918.",
        "otherOptions": [
            "V roce 1914.",
            "V roce 1938.",
            "V roce 1948."
        ]
    },
    {
        "index": 8,
        "question": "Jak se říká rozvoji české kultury v 19. století?",
        "correctAnswer": "Národní obrození.",
        "otherOptions": [
            "Jaro národů.",
            "Normalizace.",
            "Sametová revoluce."
        ]
    },
    {
        "index": 9,
        "question": "V roce 1618 se protestanté v českých zemích vzbouřili proti císaři, ale o dva roky později byli poraženi. Ve které bitvě císař porazil tyto protestanty?",
        "correctAnswer": "Na Bílé hoře.",
        "otherOptions": [
            "U Lipan.",
            "Na Vítkově.",
            "Na Moravském poli."
        ]
    },
    {
        "index": 10,
        "question": "Který panovník zavedl v českých zemích povinnou školní docházku pro děti?",
        "correctAnswer": "Marie Terezie.",
        "otherOptions": [
            "Josef II.",
            "Rudolf II.",
            "František Josef I."
        ]
    }
]
